**广州地铁**（，[縮寫](../Page/縮寫.md "wikilink")：）是[中國](../Page/中國.md "wikilink")[广东省](../Page/广东省.md "wikilink")[广州市的](../Page/广州市.md "wikilink")[城市轨道交通系統](../Page/城市轨道交通系統.md "wikilink")。首段1号线黄沙-西朗于1997年6月28日正式开通，广州也成为了中国大陆第四个拥有地铁的城市，也是中国大陆第一个拥有地铁的[副省级城市和](../Page/副省级城市.md "wikilink")[省会城市](../Page/省会城市.md "wikilink")。

截至目前，广州地铁已开通14条线路（1-9号线、13-14号线、21号线、APM线及广佛线），总长为476.26公里，共224座车站（换乘站不重复计算，但包括佛山境内车站），是大中华区仅次于[京](../Page/北京地鐵.md "wikilink")、[沪的第三大城市轨道交通系统](../Page/上海地鐵.md "wikilink")。广州地铁按照目前世界城市地铁里程排名亦是第三\[1\]。此外，广州地铁还是城際地鐵線路[广佛地铁的建造者及運營商](../Page/广佛地铁.md "wikilink")，因此廣州地鐵的服務範圍亦延伸至[佛山市](../Page/佛山市.md "wikilink")。

广州地铁現時已经成为广州市民最主要的交通工具之一，2015年全年累積客流超過24億人次。为更好地解决地面[交通堵塞的問題](../Page/交通堵塞.md "wikilink")，以及連接廣州市區及外圍各區，广州地铁仍在进行大规模的新线建设。

广州地铁现时的口號是「全程为你」（2013年12月28日至今），并在多数场合与logo共同使用，在此之前使用的口号为「地铁，为广州提速」（1992年11月21日-2010年8月）以及「新生活干线」（2010年8月-2013年12月28日）。

## 历史

### 規劃

1958年，时任广东省省长[陈郁最早提出了筹建广州地铁的设想](../Page/陈郁_\(政治人物\).md "wikilink")。广州市当时拟筹建一个地下工程，早期按人防考虑，远期发展成地铁\[2\]。

1964年夏，广州市开始设计一项战备工程。1965年越南战争不断扩大，东南亚形势日趋紧张，市人民防空委员会决定兴建九号工程和黄婆洞坑道两项人民防空工程。其中“九号工程”源于地下工程的“地下”二字是九笔，因而如此定名。

1965年6月19日，广州地下电车指挥部成立（后易名为广州市防空九号工程指挥部），负责修建地下坑道工程工作，开始了以战备为主兼顾城市交通规划思想的地铁建设。九号工程于同年6月动工，1968年底完成土建施工，1970年5月全部完工，总长8.51公里，全线埋深35～45米，有出入口12个，其中斜井7个，立井5个。由于当时国内政治形势和国际环境，前期准备和技术论证不足，战备紧迫，以及受当时的技术条件限制，建成的隧道断面太小，该工程实际只按人防功能修建，“九号工程”竣工后却无法运行地铁，而只能作为单一的人防隧道，广州拥有地铁的梦想首次触礁。随后的几十年里，广州修建地铁的梦想或因为技术先天不足，或因为经济极度因难，一而再，再而三地破灭。工程曾经先后六次上马，但五次因为各种原因被迫停下。“九号工程”不是广州地铁的雏形，但却是筹建广州地铁设想的产物\[3\]。

1970年至1980年期间广州當局均准备地铁筹建工作，但是由于资金问题和技术困难、扩建的难度太大、再加上1974年[陈郁省长的病逝](../Page/陈郁_\(政治人物\).md "wikilink")，地铁工程经历了几上几下的挫折。

### 興建一号线

[ADtranz-Siemons_train_of_Guangzhou_Metro,_leaving_from_Kengkou_Station.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ADtranz-Siemons_train_of_Guangzhou_Metro,_leaving_from_Kengkou_Station.JPG "fig:ADtranz-Siemons_train_of_Guangzhou_Metro,_leaving_from_Kengkou_Station.JPG")的安达-西门子列车\]\]
[ChangShouRoad(Lu)-Mtr-Gz.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ChangShouRoad\(Lu\)-Mtr-Gz.JPG "fig:ChangShouRoad(Lu)-Mtr-Gz.JPG")未安装屏蔽门时的站台\]\]

1984年，历经多次上马失败后，广州地铁筹建处在全国第一个提出“以交通为主，兼顾人防”的想法。这种修建模式的改变，也让广州地铁进入了建造的快车道。广州随后在修建过江隧道——[珠江隧道等项目中为即将开工的地铁做实验](../Page/珠江隧道.md "wikilink")。当广州地铁还处在筹备阶段时，上海已到執行階段。1985年3月，[上海地铁公司成立](../Page/上海地铁.md "wikilink")。1990年1月19日，国务院批准[上海地铁一号线开工兴建](../Page/上海地铁一号线.md "wikilink")，并于1995年4月10日通车营运。

1987年，当时的[广州市人民政府准备引入法国资本进行地铁兴建](../Page/广州市人民政府.md "wikilink")，后来由于政治原因而改为引入德国资本。1993年12月28日，地铁1号线正式开工。因中山路沿線建造，中山四、五、六路騎樓街被大肆清拆和破壞，包括艷芳照相館、[惠如樓](../Page/惠如樓.md "wikilink")、大學鞋店、新陶芳大酒家、滄洲腊味店、妙奇香、一樂也理髮店等老字號從此消失，惟中山六路一带的騎樓得以保存。同时把很多市民迁至[同德围](../Page/同德围.md "wikilink")。芳村至黄沙之间的过江段则为沉管隧道，该段与[珠江隧道一同兴建](../Page/珠江隧道.md "wikilink")。

1992年12月28日，广州市地下铁道总公司成立。

1997年4月9日，由安达-西门子制造的广州地铁首列列车（编号为
1A01-1B01-1C01-1C02-1B02-1A02）由嘉兴号货轮运抵广州黄埔港。

经历了5年时间的建造，1997年6月28日，西朗站至黄沙站五站通车投入服务。从而使广州成为中国内地继北京、天津、上海之后第四个建成地铁的城市。而随后的1997年7月2日正式对市民开放。1999年6月28日，地铁1号线全线（西朗至广州东站）正式开通营运。

1998年7月28日，旧二号线（三元里-琶洲）首个工点海珠广场站动工亦代表地铁二号线正式开工\[4\]。

### 後續路綫的興建

[广州地铁各个历史时期的路线图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Guangzhou_metro_evolution.gif "fig:广州地铁各个历史时期的路线图")
到了21世纪，广州地铁的建造亦到了发展高潮期：

#### 2000年-2010年

[Platform_of_2nd_Workers'_Cultural_Palace_Station.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Platform_of_2nd_Workers'_Cultural_Palace_Station.JPG "fig:Platform_of_2nd_Workers'_Cultural_Palace_Station.JPG")
2000年8月，广州地铁与庞巴迪公司签订首批该款列车的采购合同。2002年11月29日，二号线第一列Movia456型列车车（编号2x4344，现改为01x059060配属1号线）的两节列车从德国空运到广州白云机场。随后的列车亦在中国长春生产。

2001年，全长23.32公里的二号线全线贯通。同年12月26日，三号线也已破土动工。

2002年12月29日，地铁2号线首段（三元里至晓港）开通试营运，与原有的1号线形成“十”字型交叉地下轨道网络。[公园前站成为广州地铁系统中第一个换乘车站](../Page/公园前站.md "wikilink")。2003年6月28日，地铁2号线（三元里至琶洲）全线正式开通营运。2号线成为全线第一个安装屏蔽门的路线、第一个采用集中供冷系统的路线，为配合[羊城通的启用](../Page/羊城通.md "wikilink")，此时原有的磁卡式单程票被硬币式单程票取代。

2003年1月19日，地铁4号线与地铁2号线调整（琶洲至万胜围区间）工程（该段目前为8号线）动工、地铁4号线大学城专线（万胜围至新造）动工。2004年5月28日，广州地铁建设当时最复杂、最困难的一条线—地铁5号线动工。

2005年，地铁公司因考虑站台乘客安全和节省能源，决定为营运中的1号线全线加装屏蔽门、半高式安全门，并展开站台风道及管线改造工程。

2005年12月26日，2号线调整工程（琶洲至万胜围区间）（该段目前为8号线）、3号线首段（广州东站至客村）、4号线大学城专线（万胜围至新造段）开通营运。其中3号线在国内首次采用时速120公里的快线制式，同时也将采用综合自动化、信号移动闭塞、优化车辆选型、无人驾驶等多项技术。4号线列车在国内更首次使用[直线电机技术](../Page/直线电机.md "wikilink")，该系统具有爬坡能力强，转弯半径小，噪声低的显著优势\[5\]。

2006年12月30日，地铁3号线一期全线（广州东站至番禺广场、天河客运站至石牌桥）、4号线（新造至黄阁段）开通试营运。同日起3号线行车交路更改为：[天河客运站](../Page/天河客运站.md "wikilink")－[番禺广场](../Page/番禺广场站.md "wikilink")；[广州东站](../Page/广州东站.md "wikilink")－[体育西路](../Page/体育西路站.md "wikilink")。从广州东站往番禺广场方向的乘客，需要在体育西路站换乘。\[6\]4号线新造至黄阁段亦成为广州地铁第一条高架行驶的路线。

随着2004年[广州亚运会申办成功](../Page/广州亚运会.md "wikilink")，广州地铁事业的发展也得到极大的推动：2006年3月1日，[珠江新城旅客自动输送系统动工](../Page/珠江新城旅客自动输送系统.md "wikilink")；8月28日，地铁6号线动工。2007年4月9日，地铁2号线／8号线拆解工程全线动工。2007年6月28日，广佛城际轨道交通（广佛地铁）全线、地铁3号线北延长线（[白云国际机场至广州东站](../Page/白云国际机场.md "wikilink")）动工。

2007年6月28日，4号线黄阁至金洲段开通营运。

2009年9月29日，地铁9号线清㘵站动工标志着9号线正式动工；7月19日，二八号线盾构1标隧道贯通，标志着二八号线隧道全部洞通；7月22日，广州地铁1号线西朗站加装屏蔽门完工，标志着广州地铁所有车站都设有屏蔽门；2009年10月30日，地铁6号线二期工程（长湴站-香雪站）段试验性工点萝岗站开工兴建。

2009年12月28日，地铁5号线首段（滘口至文冲）、4号线（万胜围至车陂南）开通试营运。其中5号线创造了建设史上一系列的第一，第一个全国首例盾构穿过溶洞，第一个广州地区首先采用先隧后用的做法，第一个广州地铁跨度最大的隧道，第一个高度最高的隧道，第一个广州地区首次实现了盾构吊出，第一个在广州首次采用网络监测系统进行信息化施工。

为缓解3号线高峰客流，2010年4月20日，3号线广州东站-体育西路段由3节编组改为6节编组。同年4月28日，番禺广场-天河客运站段由3节编组改为6节编组。

2010年7月23日，第1000辆地铁列车落户赤沙车辆段（该车为2号线及8号线增购车，产自南车株洲，该列列车编号为02A048）。\[7\]
[Guangzhou_Metro_MapA.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Guangzhou_Metro_MapA.png "fig:Guangzhou_Metro_MapA.png")

2010年4月8日，广佛地铁首通段（魁奇路站-西朗站）隧道全线贯通。同年9月21日，顺利通过冷滑试验。同年10月28日，为迎于11月3日的正式开通，免费给受邀市民试乘两天。\[8\]同年11月3日，开通营运。\[9\]

2010年4月20日，广州地铁三号线北延段（广州东站-机场南）隧道全线贯通。同年10月30日下午2时开通营运。\[10\]

2010年9月22日，因广州地铁二号线拆解及二、八号线联合调试的需要，9月22日至24日，原地铁二号线（三元里至万胜围）全线停运。三天后的9月25日，新二号线（嘉禾望岗-广州南站）和八号线（万胜围-昌岗）、四号线北延段（车陂南-黄村）于早上6时开通试营运。\[11\]
11月3日，[广州地铁八号线](../Page/广州地铁八号线.md "wikilink")[宝岗大道站](../Page/宝岗大道站.md "wikilink")、[沙园站](../Page/沙园站.md "wikilink")、[凤凰新村站正式开通营运](../Page/凤凰新村站.md "wikilink")。

2010年8月3日，广州地铁开始更换屏蔽门盖板路线图及部分列车的闪灯路线图，亚运前统一色调，所有车站路线图于2010年10月13日更换完毕。\[12\]

2010年11月8日，[珠江新城旅客自动输送系统](../Page/珠江新城旅客自动输送系统.md "wikilink")（[歌剧院站](../Page/大剧院站_\(广州\).md "wikilink")-[林和西站](../Page/林和西站.md "wikilink")）开通营运，[海心沙站](../Page/海心沙站.md "wikilink")、[赤岗塔站不开通营运](../Page/赤岗塔站.md "wikilink")。2010年11月28日，[APM线](../Page/珠江新城旅客自动输送系统.md "wikilink")[赤岗塔站开通](../Page/赤岗塔站.md "wikilink")。2011年2月24日，[APM线](../Page/珠江新城旅客自动输送系统.md "wikilink")[海心沙站开通](../Page/海心沙站.md "wikilink")，同日服务时间再延长1个半小时。

#### 2011年-2018年

[BeijingLuPlatform.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:BeijingLuPlatform.jpg "fig:BeijingLuPlatform.jpg")
[Guangzhou_Metro_B7_(14009010)_arriving_at_Mali_Station.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Guangzhou_Metro_B7_\(14009010\)_arriving_at_Mali_Station.jpg "fig:Guangzhou_Metro_B7_(14009010)_arriving_at_Mali_Station.jpg")
2010年11月14日，[国家发展改革委批复广州地铁一号线](../Page/国家发展改革委.md "wikilink")、二号线、三号线、五号线、八号线增购车辆。该项目总投资53.57亿元，总数约90列，为6节车厢编组，其中，购买一号、二号、八号线为A型车，三号线为B型车，五号线为L型车。

2012年9月28日，iMetro地铁文化馆在公园前站开张，该馆号称华南第一家地铁文化馆。\[13\]

2012年12月28日，广州地铁首款APP于苹果应用商店[App
Store和](../Page/App_Store_\(iOS\).md "wikilink")[Google
Play上架](../Page/Google_Play.md "wikilink")。2013年9月14日，“科技范”悠悠（YoYo）成为地铁[吉祥物](../Page/吉祥物.md "wikilink")。\[14\]2013年11月21日，服务热线短号码96891正式启用\[15\]。

2013年4月24日上午，6号线首期隧道全线贯通并开始铺轨；2013年5月30日，6号线首期全线轨道贯通；2013年12月28日下午2时首期段正式通车，本线亦被官方称为史上首条历史文化专线。2015年1月28日，未能随六号线首期开通的[一德路站正式启用](../Page/一德路站.md "wikilink")。

2015年12月28日，廣佛綫西朗至燕崗段開通試運營\[16\]\[17\]。

2016年8月29日，对线路站点的导向指引系统进行升级，在全线网的所有车站、站台和屏蔽门增加数字编码，以方便老人、儿童、外国旅客识别站点，优先对8号线和4号线交汇的相近站点进行部署测试，计划推广至全线网。\[18\]\[19\]

2016年12月28日，廣佛綫魁奇路至新城東段、七號線首期和六號線二期開通試運營。

2017年6月28日，未能随六号线二期开通的[植物园站与](../Page/植物园站_\(广州\).md "wikilink")[柯木塱站正式启用](../Page/柯木塱站.md "wikilink")。\[20\]另外，廣州地鐵在一号线試驗设置女性專用車廂，工作日高峰時段（7:30-9:30、17:00-19:00），在靠西朗方向的第一節車廂為女性專用車廂。\[21\]

2017年12月28日，未能隨四號線首期開通的慶盛站、四號綫金洲至南沙客運港段、九號線首期、十三號線首期和十四號線知識城支線開通試運營，创下亚运会后，一年同步开通线路数和里程数的新纪录\[22\]。

2018年4月26日，三號線[机场北站正式启用](../Page/机场北站_\(广州地铁\).md "wikilink")；2018年6月30日，九號線[清塘站正式启用](../Page/清塘站_\(廣州\).md "wikilink")。

2018年12月28日，十四號線首期、二十一號線镇龙西至增城广场段和廣佛綫燕崗至瀝滘段開通試運營\[23\]，至此广州成為市轄區全区通地铁的城市\[24\]\[25\]。

## 路线

截至目前，广州地铁共有14条营运路线，总长为476.26公里，共224座车站。其中13條路線（1號線、2號線、3號線、4號線、5號線、6號線、7號線、8號線、9號線、13號線、14號線、21號線及廣佛線）為常規中重型鐵路，另有珠江新城旅客自動輸送系統（APM線）使用膠輪系統。

廣州地鐵在平日提供每日約18小時的服務，大約由上午6時至翌日凌晨0時，收車後則在各線路進行路軌及設備等的維修保養。在節日期間，例如十一黃金週，平安夜、除夕和元旦假期、中秋節及農曆新年前夕，通常全線網都會推遲1小時收車。在亞運會開閉幕式舉行的日子，甚至曾進行通宵營運。

廣州地鐵廣佛線（即佛山地鐵1號線，亦稱「廣佛地鐵」）是中國首條跨越兩個城市之間的城際地鐵路線，連接廣州及佛山兩市的市區。該線現時由廣州地鐵進行營運。該線路在廣州段的出入口標識是廣州地鐵，在佛山段的出入口標識是佛山地鐵。

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>-{zh-hans:<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:GZMetro-1-CNS-Antilovsky.svg" title="fig:GZMetro-1-CNS-Antilovsky.svg">GZMetro-1-CNS-Antilovsky.svg</a>; zh-hant:<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:GZMetro-1-CNT-Antilovsky.svg" title="fig:GZMetro-1-CNT-Antilovsky.svg">GZMetro-1-CNT-Antilovsky.svg</a>;}-</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>路线</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>市区<a href="../Page/地铁.md" title="wikilink">地铁路线</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>城际<a href="../Page/地铁.md" title="wikilink">地铁路线</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/旅客自动输送系统.md" title="wikilink">旅客自动输送系统路线</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>总计</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

  - 注释

### 车站

广州地铁目前有224个车站（[换乘站不重复计算](../Page/换乘站.md "wikilink")，包括佛山境内车站）。除2、3、7、8、9、13、广佛线、APM线为全地下路线均设[地底车站外](../Page/地底车站.md "wikilink")，其余各条路线均设有地面及高架车站。其中1号线的西塱、坑口为[地面車站](../Page/地面車站.md "wikilink")；4号线的石碁至金洲沿途各站，5号线的滘口、坦尾，6号线的浔峰岗、横沙、沙贝，14號線的竹料至赤草沿途各站，以及21號線的朱村、山田为[高架車站](../Page/高架車站.md "wikilink")。

同时，广州地铁与大多数轨道交通系统一样，站台形式多数采用[岛式站台或](../Page/岛式站台.md "wikilink")[侧式站台](../Page/侧式站台.md "wikilink")。但由于客流需要及受车站地理环境影响，部分车站的站台形式会采用诸如一岛一侧式站台、二島一側式站台、叠式站台此类的特殊站台形式。部分地下车站的站厅也会设在地面。

### 换乘与转乘

广州地铁现有换乘车站有31个，除[嘉禾望岗站为三线换乘车站外](../Page/嘉禾望岗站.md "wikilink")，其余换乘站均为两线换乘车站。与国铁的转乘车站有4个。

<table>
<caption>换乘（转乘）车站列表</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>车站</p></th>
<th><p>路线1</p></th>
<th><p>路线2</p></th>
<th><p>路线3</p></th>
<th><p>换乘方式</p></th>
<th><p>转乘国铁及其它路线</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>|<a href="../Page/公园前站.md" title="wikilink">公园前</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>节点换乘</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>通道换乘</p></td>
<td><p><a href="../Page/广深铁路.md" title="wikilink">广深铁路</a>（<small><a href="../Page/广九直通车.md" title="wikilink">广九直通车</a></small>）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/体育西路站.md" title="wikilink">体育西路</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>站厅换乘</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/杨箕站.md" title="wikilink">杨箕</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>通道换乘</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/东山口站.md" title="wikilink">东山口</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>通道换乘</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/黄沙站.md" title="wikilink">黄沙</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>通道换乘</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/西塱站.md" title="wikilink">西塱</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>通道换乘</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/嘉禾望岗站.md" title="wikilink">嘉禾望岗</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>-{zh-hans:平行换乘;zh-cn:平行换乘;zh-tw:平行換乘;zh-hk:跨月台轉乘;}-、站廳換乘</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/广州火车站_(地铁).md" title="wikilink">广州火车站</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>通道换乘</p></td>
<td><p><a href="../Page/京广铁路.md" title="wikilink">京广铁路</a><br />
<a href="../Page/广深铁路.md" title="wikilink">广深铁路</a><br />
<a href="../Page/广茂铁路.md" title="wikilink">广茂铁路</a>（<small><a href="../Page/广佛肇城际铁路.md" title="wikilink">广佛肇城际铁路</a></small>）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/海珠广场站.md" title="wikilink">海珠广场</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>节点换乘、通道换乘</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/石壁站.md" title="wikilink">石壁</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>通道换乘</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/广州南站_(地铁).md" title="wikilink">广州南站</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>-{zh-hans:平行换乘;zh-cn:平行换乘;zh-tw:平行換乘;zh-hk:跨月台轉乘;}-、站廳換乘</p></td>
<td><p><a href="../Page/京广高铁.md" title="wikilink">京广高铁</a><br />
<a href="../Page/广珠城际铁路.md" title="wikilink">广珠城际铁路</a><br />
<a href="../Page/广深港高铁.md" title="wikilink">广深港高铁</a><br />
<a href="../Page/贵广高铁.md" title="wikilink">贵广高铁</a><br />
<a href="../Page/南广铁路.md" title="wikilink">南广铁路</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/昌岗站.md" title="wikilink">昌岗</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>节点换乘、站厅换乘</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>节点换乘、站厅换乘</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/珠江新城站.md" title="wikilink">珠江新城</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>节点换乘</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/燕塘站.md" title="wikilink">燕塘</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>节点换乘、站厅换乘</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/天河客运站_(地铁).md" title="wikilink">天河客运站</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>通道换乘</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/汉溪长隆站.md" title="wikilink">汉溪长隆</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>通道换乘</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/客村站.md" title="wikilink">客村</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>节点换乘、站厅换乘</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/高增站.md" title="wikilink">高增</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>站厅换乘</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>节点换乘</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/广州塔站_(地铁).md" title="wikilink">广州塔</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>出闸转乘</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/林和西站.md" title="wikilink">林和西</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>出闸转乘</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/车陂南站.md" title="wikilink">车陂南</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>节点换乘、站厅换乘</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/大学城南站_(广州).md" title="wikilink">大学城南</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>节点换乘</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/萬勝圍站_(地鐵).md" title="wikilink">万胜围</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>节点换乘</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/庆盛站_(地鐵).md" title="wikilink">庆盛</a></p></td>
<td></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p><a href="../Page/广深港高铁.md" title="wikilink">广深港高铁</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/坦尾站.md" title="wikilink">坦尾</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>站厅换乘</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/区庄站.md" title="wikilink">区庄</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>通道换乘、站厅换乘</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/鱼珠站.md" title="wikilink">鱼珠</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>节点换乘</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/沙園站.md" title="wikilink">沙園</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>-{zh-hans:平行换乘;zh-cn:平行换乘;zh-tw:平行換乘;zh-hk:跨月台轉乘;}-</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>-{zh-hans:平行换乘;zh-cn:平行换乘;zh-tw:平行換乘;zh-hk:跨月台轉乘;}-、站廳換乘</p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

  - **[公园前站](../Page/公园前站.md "wikilink")**，一号线、二号线的乘客需在本站出站和换乘时，需要从**列车前进方向的右门下车，中部楼梯换乘，两端出站。**
  - **[體育西路站](../Page/體育西路站.md "wikilink")**，本站除了与一号线和三号线通過站廳換乘外。本站亦是三号线**天河客運站—番禺廣場**及**機場北—體育西路**兩条行車交路之間的換乘站。两条交路可以在站台平行同台换乘。
  - **[林和西站](../Page/林和西站.md "wikilink")、[广州塔站](../Page/广州塔站_\(地铁\).md "wikilink")**，APM与三号线的两个转乘站，由於APM採用獨立的一票制計費系統，故乘客不可在此进行里程累计换乘，必须出闸后到另一条线的站厅重新入闸。

## 列车

截至2017年4月10日，广州地铁全线（包括广佛线、APM线）总共有382列（2,076辆，B1型、APM1型列數按[重聯后計](../Page/機車重聯.md "wikilink")）地铁列车，分為A、B、L、APM四種類型。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>車型</p></th>
<th><p>名稱</p></th>
<th><p>型號</p></th>
<th><p>數量</p></th>
<th><p>編組</p></th>
<th><p>製造</p></th>
<th><p>製造年份</p></th>
<th><p>營運線路</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>A</p></td>
<td><p><a href="../Page/廣州地鐵一號線列車.md" title="wikilink">一號線列車</a></p></td>
<td><p>A1</p></td>
<td><p>21列</p></td>
<td><p>6A</p></td>
<td><p>安達-西門子</p></td>
<td><p>1996-1999</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/廣州地鐵長客-龐巴迪Movia_456列車.md" title="wikilink">二號線列車</a></p></td>
<td><p>A2</p></td>
<td><p>26列</p></td>
<td><p>6A</p></td>
<td><p>長客龐巴迪</p></td>
<td><p>2002-2005</p></td>
<td><p>：7列<br />
：19列</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/廣州地鐵長客-龐巴迪Movia_456列車.md" title="wikilink">一二號線增購</a></p></td>
<td><p>A3</p></td>
<td><p>8列</p></td>
<td><p>6A</p></td>
<td><p>長客龐巴迪</p></td>
<td><p>2006</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/廣州地鐵二八號線列車.md" title="wikilink">二八號線列車</a></p></td>
<td><p>A4</p></td>
<td><p>27列</p></td>
<td><p>6A</p></td>
<td><p>南车株機</p></td>
<td><p>2009-2011</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/廣州地鐵一二八號線增購列車.md" title="wikilink">一二八號線增購</a></p></td>
<td><p>A5</p></td>
<td><p>32列</p></td>
<td><p>6A</p></td>
<td><p>南车株機</p></td>
<td><p>2011-2014</p></td>
<td><p>：27列<br />
：5列</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/廣州地鐵八號線北延段列車.md" title="wikilink">八號線北延段列車</a></p></td>
<td><p>A6</p></td>
<td><p>24列</p></td>
<td><p>6A</p></td>
<td><p>中車株機</p></td>
<td><p>2018-2020</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/廣州地鐵十三號線列車.md" title="wikilink">十三號線列車</a></p></td>
<td><p>A7</p></td>
<td><p>17列</p></td>
<td><p>8A</p></td>
<td><p>中車大连</p></td>
<td><p>2016-2017</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>B</p></td>
<td><p><a href="../Page/廣州地鐵三號線列車.md" title="wikilink">三號線列車</a></p></td>
<td><p>B1</p></td>
<td><p>40列<br />
20列（重聯）</p></td>
<td><p>3B<br />
6B（重聯）</p></td>
<td><p>西門子-南车株機</p></td>
<td><p>2005-2007</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/广州地铁南车株机B型电动列车.md" title="wikilink">三號線北延段列車</a></p></td>
<td><p>B2</p></td>
<td><p>25列</p></td>
<td><p>6B</p></td>
<td><p>南车株機</p></td>
<td><p>2009-2011</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/廣佛地鐵列車.md" title="wikilink">廣佛地鐵列車</a></p></td>
<td><p>B3</p></td>
<td><p>27列</p></td>
<td><p>4B</p></td>
<td><p>北車長客</p></td>
<td><p>2009-2011</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/广州地铁南车株机B型电动列车.md" title="wikilink">三號線增購</a></p></td>
<td><p>B4</p></td>
<td><p>26列</p></td>
<td><p>6B</p></td>
<td><p>南車株機</p></td>
<td><p>2011-2013</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/廣州地鐵七號線列車.md" title="wikilink">七號線列車</a></p></td>
<td><p>B5</p></td>
<td><p>23列</p></td>
<td><p>6B</p></td>
<td><p>中車株機</p></td>
<td><p>2015-2016</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/廣佛地鐵二期列車.md" title="wikilink">廣佛地鐵二期列車</a></p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p>6列</p></td>
<td><p>4B</p></td>
<td><p>中車四方</p></td>
<td><p>2015</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/廣州地鐵九號線列車.md" title="wikilink">九號線列車</a></p></td>
<td><p>B6</p></td>
<td><p>18列</p></td>
<td><p>6B</p></td>
<td><p>中車株機</p></td>
<td><p>2016-2018</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/廣州地鐵十四號線列車.md" title="wikilink">十四號線列車</a></p></td>
<td><p>B7</p></td>
<td><p>30列</p></td>
<td><p>6B</p></td>
<td><p>中車株機</p></td>
<td><p>2017-2019</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/廣州地鐵二十一號線列車.md" title="wikilink">二十一號線列車</a></p></td>
<td><p>B8</p></td>
<td><p>33列</p></td>
<td><p>6B</p></td>
<td><p>中車株機</p></td>
<td><p>2016-2018</p></td>
<td><p><br />
</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>L</p></td>
<td><p><a href="../Page/廣州地鐵四號線列車.md" title="wikilink">四號線列車</a></p></td>
<td><p>L1</p></td>
<td><p>30列</p></td>
<td><p>4L</p></td>
<td><p>川崎重工-中車四方</p></td>
<td><p>2005-2007</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/廣州地鐵五號線列車.md" title="wikilink">五號線列車</a></p></td>
<td><p>L2</p></td>
<td><p>30列</p></td>
<td><p>6L</p></td>
<td><p>川崎重工-中車四方</p></td>
<td><p>2008-2010</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/廣州地鐵六號線列車.md" title="wikilink">六號線列車</a></p></td>
<td><p>L3</p></td>
<td><p>51列</p></td>
<td><p>4L</p></td>
<td><p>中車四方</p></td>
<td><p>2011-2013<br />
2016</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/廣州地鐵五號線增購列車.md" title="wikilink">五號線增購</a></p></td>
<td><p>L4</p></td>
<td><p>32列</p></td>
<td><p>6L</p></td>
<td><p>伊藤忠商事-中車四方</p></td>
<td><p>2011-2013</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/廣州地鐵四號線南延段列車.md" title="wikilink">四號線南延段列車</a></p></td>
<td><p>L5</p></td>
<td><p>27列</p></td>
<td><p>4L</p></td>
<td><p>中車四方</p></td>
<td><p>2016-2017</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>APM</p></td>
<td><p><a href="../Page/广州地铁INNOVIA_APM_100列车.md" title="wikilink">APM線列車</a></p></td>
<td><p>APM1</p></td>
<td><p>14輛（7列）</p></td>
<td><p>2APM（重聯）</p></td>
<td><p>龐巴迪</p></td>
<td><p>2009-2010</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>註釋</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>首兩列列車在德國組裝。<br />
部分列車在廣州中車城市軌道裝備有限公司生產。<br />
首兩列列車在日本生產。<br />
列車分為兩批生產及交付。</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

[File:DSC_3516_(8743564305).jpg|一号线列车（A1](File:DSC_3516_\(8743564305\).jpg%7C一号线列车（A1)）
[File:中国南车株洲电力机车-广州地铁B型列车.JPG|三號線北延段列车（B2](File:中国南车株洲电力机车-广州地铁B型列车.JPG%7C三號線北延段列车（B2)）
<File:Guangzhou> Metro Line 5 CSR Sifang L2 Train 023024 arriving Tanwei
Station 2018 01.jpg|五號線列車（L2） <File:Running> on the Xunfeng Gang To
Hengsha section of Guangzhou Metro Line 6.jpg|六號線列車（L3）
[File:APM_train.JPG|APM線列車（APM1](File:APM_train.JPG%7CAPM線列車（APM1)）
[File:广佛线地铁列车（DKZ29）-0ɨ.JPG|廣佛地鐵列車（B3](File:广佛线地铁列车（DKZ29）-0ɨ.JPG%7C廣佛地鐵列車（B3)）
<File:Guangzhou> Metro B8 (21031032) arriving at Mali
Station.jpg|二十一號線列車（B8）

## 营运与服务

### 营运方

2013年2月27日，廣州地鐵運營事業總部重組並按照新體制運行\[26\]。直至目前成立了四個運營中心及分屬各運營中心旗下的八個車務部，营运管理改为“1+4”模式，其中广州市地下铁道总公司负责整体网络营运：

  - 運營一中心：
      - 車站服務一部：、
      - 車站服務二部：、
  - 運營二中心：
      - 車站服務三部：、
      - 車站服務四部：、
  - 運營三中心：
      - 車站服務五部：、
      - 車站服務六部：、
  - 運營四中心：
      - 車站服務七部：
      - 車站服務八部：（含知識城支線）

### 票务

#### 票价

2006年12月15日之前的广州地铁票价按区间分段计价，起价2元，每进入下一段加收1元，每相邻两站之间为1个区间，第3个区间为1段，首段起步价2元，每进入下一段加收1元。

自2006年12月15日起，广州地铁线网票价按里程分段计算票价。里程分段计价办法为：

  - 起步4公里以内2元；
  - 4至12公里范围内每递增4公里加1元；
  - 12至24公里范围内每递增6公里加1元；
  - 24公里以后，每递增8公里加1元；
  - 不设封顶。

2005年11月12日前开通的路线中（即[一号线](../Page/廣州地鐵一號線.md "wikilink")[广州东站至](../Page/廣州東站_\(地鐵\).md "wikilink")[西朗站](../Page/西朗站.md "wikilink")、原二号线[三元里站](../Page/三元里站.md "wikilink")－[江南西站](../Page/江南西站.md "wikilink")－[晓港站](../Page/晓港站.md "wikilink")－[琶洲站](../Page/琶洲站.md "wikilink")），则选取上述两种计价方式中较便宜的一种，即[广州东站至](../Page/廣州東站_\(地鐵\).md "wikilink")[杨箕站](../Page/杨箕站.md "wikilink")、[中大站至](../Page/中大站.md "wikilink")[赤岗站](../Page/赤岗站.md "wikilink")、[晓港站](../Page/晓港站.md "wikilink")－[客村站](../Page/客村站.md "wikilink")、[江南西站](../Page/江南西站.md "wikilink")－[鹭江站这四个超过](../Page/鹭江站.md "wikilink")4公里的区间本应上升1元，但实际维持2元不变。

2010年[3号线通到机场后](../Page/广州地铁3号线.md "wikilink")，所有从机场进出的乘客，单程票价将在里程票价的基础上，再增加5元“机场建设费”。该“机场建设费”试行一年。\[27\]目前5元的“机场建设费”已经取消。

2010年9月25日起，由因[二号线](../Page/廣州地鐵二號線.md "wikilink")、[八号线拆解而形成的](../Page/廣州地鐵八號線.md "wikilink")[昌岗站入闸或者出闸的旅客](../Page/昌岗站.md "wikilink")，里程从入闸站或出闸站算至离[江南西站](../Page/江南西站.md "wikilink")、[晓港站](../Page/晓港站.md "wikilink")、[昌岗站最近的一站](../Page/昌岗站.md "wikilink")。如[客村站](../Page/客村站.md "wikilink")－[昌岗站](../Page/昌岗站.md "wikilink")（4.7公里）按[客村站](../Page/客村站.md "wikilink")－[晓港站原收费](../Page/晓港站.md "wikilink")3区间2元收取；[公园前站](../Page/公园前站.md "wikilink")－[昌岗站](../Page/昌岗站.md "wikilink")（4.1公里）应收取3元，按[公园前站](../Page/公园前站.md "wikilink")－[江南西站](../Page/江南西站.md "wikilink")（3.3公里）2元收取。

截至2018年12月，广州地铁全线路网的最高票价为22元，其车程为[21号线的](../Page/广州地铁21号线.md "wikilink")[增城广场站来往](../Page/增城广场站.md "wikilink")[4号线的](../Page/广州地铁4号线.md "wikilink")[大涌站至](../Page/大涌站.md "wikilink")[南沙客运港站沿途各站](../Page/南沙客运港站.md "wikilink")\[28\]。

#### 票种

##### 使用中

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Former_paper_tickets_for_Guangzhou_Metro_since_1997~1999.jpg "fig:缩略图")
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Former_coin_tickets_for_Guangzhou_Metro_since_2002_&_2008.jpg "fig:缩略图")
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ticket_of_Guangzhou_Metro.jpg "fig:缩略图")
除老年人票种外，所有线路的车票由进闸起计，270分钟内出闸有效，否则按照进闸车站的最高收费区段补收差额。\[29\]如遇上地铁方面导致的延误則不設時限。

  - **常规单程票**：於各个地铁站的自动售票机和人工售票亭发售，适用于所有乘客；自动售票机出售的单程票在购票后当天当站进闸有效，未进闸车票在售出后30分钟内可到车票发出车站之客服中心退票。
  - **特殊票种**：
      - **储值票**：现已无发售此票种，但地铁公司于各种活动中作为礼品赠予嘉宾。乘车时享受9.5折优惠。
      - **纪念票**：不定期限量发售，以数张为一套发售，平均每张价格在40\~50元。持本票可以第一次入闸后24小时内使用，可乘搭所有路线。
  - **[嶺南通](../Page/岭南通.md "wikilink")（含[羊城通和廣佛通等](../Page/羊城通.md "wikilink")）**：当月累计乘坐公交地铁少于15次的，乘坐地铁时享受9.5折的扣值优惠，自2010年5月1日起，价惠扩展至不论是乘坐公交或地铁，只要在每个月乘坐次数达15次，第16次起6折。\[30\]
      - **岭南通空发卡**：利用手机上的[近场通讯技术](../Page/近場通訊.md "wikilink")（NFC）将羊城通卡远程下载到手机上面，直接通过刷手机通过闸机。现行支持的手机有：部分小米手机、一加手机等（详见[羊城通条目](../Page/羊城通#手机及可穿戴设备（SE）.md "wikilink")）。在优惠上与实体普通**[嶺南通卡](../Page/岭南通.md "wikilink")（含[羊城通和廣佛通等](../Page/羊城通.md "wikilink")）**一致。
      - **学生羊城通**：每次享受单程车费的5折优惠，需要凭广州市中小学学籍办理。
      - **老年人优惠卡**：适用于60-65岁（不含65岁）广州市籍和佛山市籍老年人，可享受5折的扣值优惠。
      - **老年人免费卡**：适用于65岁及以上的广州市籍和佛山市籍老年人，享受免费乘搭地铁优惠。
      - **重度残疾人优惠卡**：享受免费地铁优惠。
      - [**广州城市旅游卡**](../Page/羊城通#广州城市旅游卡.md "wikilink")：分爲24小时卡（售价36元）、48小时卡（售价56元）、72小时卡（售价76元），在首次启用后可多次乘坐广州地铁（含广佛線、APM
        線）、廣州有轨电车、巴士（含 BRT ，不含跨城线路）和水上巴士（轮渡），逾期失效。
  - **[全国交通一卡通互联互通](../Page/全国交通一卡通互联互通.md "wikilink")**：享受9.5折优惠。
  - **銀聯閃付：**[银联](../Page/中国银联.md "wikilink") IC 卡閃付、[Apple
    Pay](../Page/Apple_Pay.md "wikilink") 等银联手機闪付直接刷卡过闸。
  - **乘車碼**：可通過「廣州地鐵」APP 綁定微信支付、支付寶及「廣州地鐵乘車碼」微信、支付宝小程序使用。
  - **日票：**
      - **一日票**（定价为20元），持本票可以第一次入闸后24小时内可乘搭所有路线，27小时内完成最后一次出站。
      - **三日票**（定价为50元），持本票可以第一次入闸后72小时内可乘搭所有路线，75小时内完成最后一次出站。

日票发行初期主要选择地面交通接驳站和周边有主要景点站发行，2015年2月9日起，售卖日票点扩展到全线网各站\[31\]。2013年12月28日起，持日票的乘客不能在同一车站进行一进一出的动作。

##### 已停用

  - **中小学生储值票**（2010年5月1日起停止使用）：适用于广州市内全日制中小学校、中专学校、技工学校、职业学校学生及身高超过1.2米的学龄前儿童，享受7折的扣值优惠。\[32\]
  - **老年人储值票**（2010年5月1日起停止使用）：适用于60-65岁（不含65岁）广州市籍老年人，可享受5折的扣值优惠。
  - **老年人免费票**（2010年5月1日起停止使用）：适用于65岁及以上的广州市籍老年人，享受免费乘搭地铁优惠；每次乘车前，需要由票务处工作人员认证。

### 廣播

一般情况下，廣州地鐵報站語言依次為[普通話](../Page/普通話.md "wikilink")、[粤语和](../Page/粤语.md "wikilink")[英語](../Page/英語.md "wikilink")，女声由[广东广播电视台主持人](../Page/广东广播电视台.md "wikilink")[周咏担当](../Page/周咏_\(播音员\).md "wikilink")\[33\]，男声由独立音乐人[李喆担当](../Page/李喆_\(音乐人\).md "wikilink")\[34\]。

車廂內報站語言以普粤英的顺序依次報站完畢後，之后会使用普通话介紹站點附近的道路、地方、机构、建築物（部分由商家赞助）。[5號線開通後于报站最后加入由普通话广播的](../Page/廣州地鐵5號線.md "wikilink")“列車即將到達XX站”并且于其后在其他路线的广播中加入，后来在其后加入普通话广播的“请小心列车与站台之间的空隙”，以及在部分大客流的车站前加入“请需要下车的乘客提前到达车门處准备，其他乘客请往车廂中間靠拢。”等乘车指引信息。

而在车站廣播方面，除部分乘车指引只有普通话，或者普通话和粤语外，均会普粤英三语提供乘车指引的信息。例如在抵站時的歡迎詞和站厅、月台之间播出的乘车指引，也均会提供普通話、粤语和英語廣播。

### 客运量

[GZmtr_Line_3_for_B2_Train_People.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:GZmtr_Line_3_for_B2_Train_People.JPG "fig:GZmtr_Line_3_for_B2_Train_People.JPG")
广州地铁自1997年1号线开通起，客运量稳步增长。而随着新路线的逐步开通，客运量呈现较大幅度的增长；其中在2010年元旦节假期首日（1月1日），当日客流突破369万人次。

2010年11月1日，“亚运大礼包”之一免费公交地铁开始实行当天，全日客流达到781万，破全国轨道交通系统单日客流记录，全线站点超过90%需要客流管制\[35\]\[36\]\[37\]
；11月3日广佛地铁正式通车下午，当日广州地铁全日客流达到784万。11月5日则增加了0.44万人。翌日，由于单双号、广交会客流、上下班的白领以及纯粹“逛街”的人客流冲突造成地铁拥挤，全市取消免费乘搭地铁、公共汽車和过江渡轮的优惠措施，按每个户籍家庭（含在广州居住半年以上流动人员）发放150元现金，集体户口人员按照每人50元标准发放现金，作为交通补贴。

从亚运会免费措施结束至2014年，客流虽然仍在增长，但增速相对平缓。例如2011年12月24日[平安夜当日](../Page/聖誕夜.md "wikilink")，地鐵服務延长服务一小时，客流超过595万人次。

日最高客流纪录则于2017年12月31日创下，当日客流量达1002.6万人次，打破了2017年9月30日941.2万人次的客流。

### 安全

#### 安全检查

与中国大陆大部分城市地铁系统一样，為配合
[《中华人民共和国反恐怖主义法》等要求](../Page/中华人民共和国反恐怖主义法.md "wikilink")，目前广州地铁在所有车站进站时实行**逢包必检、人物同检**的[安全检查方式](../Page/安全检查.md "wikilink")\[38\]\[39\]\[40\]。

广州地铁曾于[2008年奥运会以及](../Page/2008年奥运会.md "wikilink")[2010年亚运会时启动了](../Page/2010年亚运会.md "wikilink")[安全检查](../Page/安全检查.md "wikilink")。乘客的行李必须接受X光机的检查，同时设有液体检测仪，还有警犬参与检查。在奥运会以及亚运会结束之后，亦取消了安检的措施。在未恢复安检之前，部分车站会有地铁站务或者地铁志愿者手持[金属探测器来抽查部分乘客的行李物品](../Page/金属探测器.md "wikilink")，如果遇到例如2014年[昆明火车站暴恐事件时](../Page/昆明火车站.md "wikilink")，部分客流较大的车站会在进站口設置X光機檢查乘客的隨身物品，过一段时间之后取消。

2015年9月25日后，再次恢复安检措施，在每个车站配置一台爆炸物探测设备，入口位置安排安保人员手持金属探测器和液体探测器，对携带行李的旅客进行检查\[41\]。部分日常客流较大的车站（例如体育西路站、公园前站），会设有X光机进行进站逢包必检的工作。而在2017年10月10日之后，开始陆续分批在各站点设置X光机闸口，兼且增加人过金屬探測門的检查措施，同时设有液体检测仪检查进站乘客的液体，但惹来极大争议，详见本条目下方争议一栏的[安檢監控強化部分](../Page/广州地铁#安檢監控強化.md "wikilink")。

## 興建中或規劃中的路綫

根据广州市（2012-2018年）城市轨道交通建设规划，到2018年广州将再新建八号线北延段、四号线南延段、十三号线首期、二十一号线、十四号线一期及知识城支线、十一号线等7条地铁线路，共计228.9公里。届时广州地铁总里程将达到489.4千米。

2015年12月22日，在[广州市第十四届人民代表大会常务委员会第四十六次会议上](../Page/广州市人民代表大会#第十四届.md "wikilink")，广州市[发展和改革委员会主任相关负责人报告](../Page/发展和改革委员会.md "wikilink")《广州市新一轮城市轨道交通建设规划方案》。方案指出，未来15年广州将投入3,148亿元新建15条（段）地铁线，共413.5千米。

远期规划中，广州地铁将有23条线路，运营里程共1,025千米。

|                                                                                                                                                                                                                                                                                              |
| -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| \-{zh-hans:[GZMetro-2-CNS-Antilovsky.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:GZMetro-2-CNS-Antilovsky.svg "fig:GZMetro-2-CNS-Antilovsky.svg"); zh-hant:[GZMetro-2-CNT-Antilovsky.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:GZMetro-2-CNT-Antilovsky.svg "fig:GZMetro-2-CNT-Antilovsky.svg");}- |
| 广州地铁在建线路（段、站）                                                                                                                                                                                                                                                                                |
| 路线                                                                                                                                                                                                                                                                                           |
|                                                                                                                                                                                                                                                                                              |
|                                                                                                                                                                                                                                                                                              |
|                                                                                                                                                                                                                                                                                              |
|                                                                                                                                                                                                                                                                                              |
|                                                                                                                                                                                                                                                                                              |
| 二期                                                                                                                                                                                                                                                                                           |
|                                                                                                                                                                                                                                                                                              |
| 北延段                                                                                                                                                                                                                                                                                          |
| 北延段未開通車站                                                                                                                                                                                                                                                                                     |
| 北北延段                                                                                                                                                                                                                                                                                         |
|                                                                                                                                                                                                                                                                                              |
|                                                                                                                                                                                                                                                                                              |
|                                                                                                                                                                                                                                                                                              |
|                                                                                                                                                                                                                                                                                              |
|                                                                                                                                                                                                                                                                                              |
|                                                                                                                                                                                                                                                                                              |
|                                                                                                                                                                                                                                                                                              |
|                                                                                                                                                                                                                                                                                              |
|                                                                                                                                                                                                                                                                                              |

興建中/規劃中路綫\[42\]

<small>接续现有3号线天河客运站-石牌桥段</small>

<small>由於11號綫為8A線路，該段按照8A編組進行設計和建造。</small>

| 路线 | 项目                                                                    | 区间  | 长度(km)                                                                                                | 车站数  | 列车编组 \<\!-- | 当前状态--\> |
| -- | --------------------------------------------------------------------- | --- | ----------------------------------------------------------------------------------------------------- | ---- | ----------- | -------- |
|    | **[6号线](../Page/广州地铁6号线.md "wikilink")**                              |     | [植物园](../Page/植物园站_\(广州\).md "wikilink")—[广州中学](../Page/广州中学站.md "wikilink")                          | \-   | 2           | 4L       |
|    | **[8号线](../Page/广州地铁8号线.md "wikilink")**                              | 南延段 | [万胜围](../Page/万胜围站_\(地铁\).md "wikilink")—[海傍](../Page/海傍站.md "wikilink")                              | 22.8 | 10          | 6A       |
| 支线 | [化龙](../Page/化龙站.md "wikilink")—[黄埔客运港](../Page/黄埔客运港站.md "wikilink") | 9.1 | 3                                                                                                     |      |             |          |
|    | **[9号线](../Page/广州地铁9号线.md "wikilink")**                              | 二期  | [飞鹅岭](../Page/飞鹅岭站.md "wikilink")—[森林公园](../Page/森林公园站_\(广州\).md "wikilink")                          | 不詳   | 1           | 6B       |
|    | **[14号线](../Page/广州地铁14号线.md "wikilink")**                            | 三期  | [东风](../Page/东风站_\(广州\).md "wikilink")—[良口](../Page/良口站.md "wikilink")                                | 不详   | 4           | 6B       |
|    | **[15号线](../Page/广州地铁15号线.md "wikilink")**                            |     | [蕉门](../Page/蕉门站.md "wikilink")—[南沙客運港](../Page/南沙客運港站.md "wikilink")—[蕉门](../Page/蕉门站.md "wikilink") | 30.5 | 12          | 预留6A     |
|    | **[16号线](../Page/广州地铁16号线.md "wikilink")**                            |     | [新塘](../Page/新塘站_\(广州地铁\).md "wikilink")—[荔城北](../Page/荔城北站.md "wikilink")                            | 39.1 | 16          | 预留6A     |
|    | **[17号线](../Page/广州地铁17号线.md "wikilink")**                            |     | [紫坭](../Page/紫坭站.md "wikilink")—[廣汽基地](../Page/廣汽基地站.md "wikilink")                                   | 28.5 | 12          | 不详       |
|    | **[19号线](../Page/广州地铁19号线.md "wikilink")**                            |     | [西三](../Page/西三站.md "wikilink")—[姬堂](../Page/姬堂站.md "wikilink")\[44\]                                 | 不詳   | 不詳          | 不详       |
|    | **[20号线](../Page/广州地铁20号线.md "wikilink")**                            |     | [香雪](../Page/香雪站.md "wikilink")—[廣州塔](../Page/廣州塔站.md "wikilink") \[45\]                              | 不詳   | 不詳          | 6L       |
|    | **[23号线](../Page/广州地铁23号线.md "wikilink")**                            |     | [赤沙滘](../Page/赤沙滘站.md "wikilink")—[坭紫](../Page/坭紫站.md "wikilink") \[46\]                              | 45.1 | 20          | 不详       |
|    | **[24號綫](../Page/广州地铁24號綫.md "wikilink")**                            |     | [石溪](../Page/石溪站_\(广州\).md "wikilink")-[广州北站](../Page/广州北站_\(地铁\).md "wikilink")\[47\]                | 不详   | 不詳          | 6A       |
|    | **[26號綫](../Page/广州地铁26號綫.md "wikilink")**                            |     | [太和站](../Page/太和站_\(广州\).md "wikilink")-[北斗](../Page/北斗站.md "wikilink")\[48\]                         | 不详   | 不詳          | 不詳       |
|    | **[28號綫](../Page/广州地铁28號綫.md "wikilink")**                            |     | [佛山西站](../Page/佛山西站.md "wikilink")-[姬堂](../Page/姬堂站.md "wikilink")\[49\]                              | 不详   | 不詳          | 不詳       |

规划建议方案\[43\]



## 與鄰近城市的轨道交通銜接规划

### 佛山

在廣佛同城的大背景下，為更好實現兩市軌道交通的無縫銜接，實現兩市軌道交通「一張網，一張票」的構想，廣佛兩市於2016年4月共同完成兩市軌道交通線網銜接的規劃。

广佛两市均有不同的路线进行衔接，對接線路如下：

### 惠州

惠州市於2016年底发布的《惠州市城市轨道交通线网规划》中，曾提及「根据惠州市轨道交通线网方案，结合与广州市初步的沟通，以及沿线用地和道路情况，建议将广州16号线延伸到惠州龙门县城，实现惠州与广州的融合」。

2018年1月15日，惠州市舉行兩會期間，中共惠州市委副书记、惠州市市长麦教猛於回應政協委員提問中，透露惠州市正在研究於龙门县永汉鎮對接广州地铁16号线，而[博罗县](../Page/博罗县.md "wikilink")[罗浮山則對接广州地铁](../Page/罗浮山.md "wikilink")21号线。\[50\]\[51\]

## 争议以及焦点事件

### 三號線北延段質量問題

2010年10月11日，广州地铁三号线北延段，被爆出联络通道（位於两条地铁隧道間用于工程维修、紧急避险以及排水的通道）存在混凝土强度不合格，存在坍塌的可能性。但施工方却通过伪造检测报告，使相关部门在不明真相的情况下通过了验收。而地铁公司获知此事之后，称会了解，并拿出整改补救方案，并且不会影响三号线北延段于11月前开通。\[52\]\[53\]

### 车站翻新事件

2011年5月5日，《[南方都市报](../Page/南方都市报.md "wikilink")》率先报道[市16中高一学生陈逸华](../Page/广州市第16中学.md "wikilink")，身穿印有[五羊石像和广州传统英文名](../Page/五羊石像.md "wikilink")“[Canton](../Page/广州市.md "wikilink")”字样的T恤，在[东山口](../Page/东山口站.md "wikilink")、[烈士陵园等](../Page/烈士陵园站_\(广州\).md "wikilink")[一号线多个地铁站外举着横幅](../Page/广州地铁1号线.md "wikilink")，派发传单并收集市民签名。他指稱1号线会在三年内完成全线16个车站的翻新工程，铲去原有墙面、改为统一灰色石板。这样既抹杀1号线“一站一景”的特色，又劳民伤财。当时已开工的车站有长寿路站、杨箕站、体育西路站、广州东站。此事引起媒体和社会广泛热议，网上有人称他为“举牌哥”。\[54\]\[55\]

5月6日地铁公司第一次回应称，一号线已开通14年，翻新改造皆因路线老化、装饰材料残旧破损。由于当初的装修材料已被淘汰，无法再买到，所以进行全面翻新。针对破坏“一站一景”的风格，地铁公司说：“原装修未成景观化风格，谈不上抹煞”，“翻修前后风格没有太大改变。”不过此说法马上被媒体驳斥，記者在建材市场调查时发现，其实可以轻易寻获类似颜色和材质的饰材。另外有人也发现，除了更换墙面材料外，多个站台的吊顶也被更换，新吊顶增加了不少装饰材料，也新装了一些灯具。\[56\]

5月8日，地铁公司派工程维修部经理约见陈逸华，称一号线的瓷片大部分采用粘贴方式安装，长时间使用后粘贴层松脱，瓷片容易掉落，存在严重的安全隐患，几个站点也发生过瓷片脱落的问题。而石板有固定件，可以“一劳永逸”，且石材容易清理，不容易出现划痕和污损。一号线的吊顶方式传统，导致天花板经常掉落，近5年已出现了多次的天花板松脱故障，而且还影响站台的照明度，加上灯具老化，使得站厅的照度满足不了设计要求。有人质疑地铁公司用专业数据和术语驳斥，明显利用[信息不对称](../Page/信息不对称.md "wikilink")。

此时地铁公司原副总工程师曾宝贤通过媒体公开表明：一号线总体翻新“完全没有必要”。他指完好的墙面，应该是“保养”才对；维修保养是经常性的，出現問題才對應修補，不能拆除。有市民质疑：一号线的装修质量是否存在问题？当年的装修公司是否有义务对一号线的装修进行保修？而一号线此次的站台墙壁翻新是采用外挂[花岗岩的形式](../Page/花岗岩.md "wikilink")，也被质疑：花岗岩含有微量[放射性物质](../Page/放射性.md "wikilink")，近几年已被家居装修所淘汰，地铁装修使用是否[环保](../Page/环保.md "wikilink")？有媒体也查出广州地铁2010年9月的中标公示，其中明确显示，此次地铁整体装修的中标报价为广州市房屋开发建设有限公司的6726万元[人民币](../Page/人民币.md "wikilink")。对此，有建筑业高级工程师提出质疑：中标报价下浮率达到了近三成，相差两千多万元，这样的招标过程是否合理？6700多万元的最终中标价，又还有多少的水分存在？缩减了两千多万元的费用后，此次的翻新装修质量能否有保障，又能使用多少年？稍后，公众又开始质疑地铁公司的翻修决策过程，其中立项、评审、预算全部是地铁公司内部消化，公众无从知晓，更无从监督。

5月10日地铁新闻发言人再次约见媒体，依然声明装修是必须进行的，但坚持原方案的态度有了缓和，表示改造工程将不再对全部材料和设施都翻修，仅对存在安全隐患的部分进行改造。对仍未开始改造的车站，未来动工时会咨询公众。有省政协委员指，地铁公司此举是缓兵之计。另外陈逸华曾多次通过电话、在意见箱里投卡片等方式，将一些问题和建议反馈到地铁公司，但每次得到的答案几乎相同：会跟进，但短时间内不会改变。\[57\]

### 换乘通道问题

[Yangji_Station_Transport_Pass.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Yangji_Station_Transport_Pass.JPG "fig:Yangji_Station_Transport_Pass.JPG")的换乘通道\]\]
早期落成的路线由於規劃时未預料到将来會與眾多線路交匯，故部分车站無作任何換乘預留。

部分车站如[杨箕站](../Page/杨箕站.md "wikilink")、[广州火车站](../Page/广州火车站.md "wikilink")、[东山口站和](../Page/东山口站.md "wikilink")[黄沙站备受批评](../Page/黄沙站.md "wikilink")，均为5、6号线与1、2号线的换乘站，而1、2号线均没有预留换乘条件。1号线与5号线交会的[楊箕站只能改造原有A出口作為換乘通道](../Page/楊箕站.md "wikilink")，但出入口通道一般設計得比較狹窄，而且為了不影響既有車站的結構，新建5号线車站離1號線車站有一段距離。換乘路程較遠而且转弯较多，中間還要上落樓梯，因此成为现时最不便的换乘站之一，早晚高峰均须实行客流管制。在东山口站，有记者专门测试过换乘用了3分36秒29-4分31秒63才到达另一路线的站台\[58\]。黄沙站的换乘亦不便，需要先坐扶手电梯上平台，然后再步行经过一段距离非常远的蜿蜒走廊，到达6号线站厅，再搭两层扶手电梯才能到达月台。\[59\]\[60\]而2、5号线的换乘站广州火车站虽然比上述车站的站厅、站台较宽，换乘距离较短和扶梯楼梯数目较多，但因两线需要通过站厅通道步行换乘，加上客流较多而拥挤，仍为人诟病。

曾宝贤曾就换乘问题给地铁公司写过一封信，指广州火车站、杨箕站换乘站，换乘路线过远，乘客辛苦，建议修建类似机场里的输送梯，但地铁没有向其作出任何回应。\[61\]不过上述兩站的換乘通道不夠平直，通道狭窄还有數個轉彎位，因此每段的長度也難以安裝水平輸送梯。\[62\]也有乘客要求楊箕站換乘通道裝扶梯，地鐵公司則回應：「国标规定高差六米以上要建扶梯，该处只有一两米，所以没有安装。」

预计将来新建路线与早期路线交汇时，换乘问题仍难免，但目前新建车站时则注意到了该问题，大多会预留换乘条件，使之在远期成为较为方便乘客的换乘站，例如6号线[如意坊站预留](../Page/如意坊站.md "wikilink")11号线，2号线[白云公园站预留](../Page/白云公园站.md "wikilink")12号线（目前12號線規劃走向更改，已經棄用該結構\[63\]）等。

### 康王路地陷事件

2013年1月28日16时37分，[康王南路與](../Page/康王路.md "wikilink")[杉木栏路交會處因](../Page/杉木栏路.md "wikilink")[地鐵6號線](../Page/广州地铁6号线.md "wikilink")[文化公園站工地爆破不當導致地陷](../Page/文化公園站.md "wikilink")，有商舖和榕樹陷入坑內，所幸無人傷亡\[64\]。塌陷後，廣州地鐵官方微博於當晚9:45表示「現場情況穩定」，但10點左右，現場又連續塌方兩次，一間房屋倒塌。廣州地鐵官方因此被指「将息事宁人、掩饰过错放在第一位」、「與[7·23动车事故的处理方式异曲同工](../Page/2011年甬台温铁路列车追尾事故.md "wikilink")」\[65\]。

### 小编组问题

地铁的众多路线中，1、2、8号线是使用较宽敞的6节A型列车，而13号线使用8节A型列车，其余各线因客流預測、速度技术、路线走向和地质限制等因素，只能采用B型列车（3、7、9、14、21号线及广佛线）及直线电机技术的L型列车（4、5、6号线），其中除3、5、7、9、14、21号线为6节编组列车外，4、6及广佛线均只以4节编组营运。部分线路地铁列车编组短，车厢窄和运力不足问题一直为人诟病。

早在三号线开通之初，地铁公司就宣传“小编组，高密度”的营运方式，当时解释为“以适应不同时间的客流。”但因客流预测错误，3号线规划之初沿线楼盘的興建速度快于轨道交通建设，同時3號線能夠直接前往珠江新城及天河CBD，使客流量增长速度遠比预期快。日客运量从刚开通时的15.5万人次上升到2008年5月底的21万人次（相当于一号线2002年的水平），5月1日甚至达到了32.52万人次。\[66\]纵然地铁公司不断缩短行车间隔，但效果甚微甚至没有效果。导致在早晚高峰，节假日车厢和车站内十分拥挤而实施车站客流控制，擠迫度超过100%，加上信號系統未完全調試完好，经常出現临时停车甚至飞站。使网民称之为“史上最短、最慢的地铁”。地铁公司原计划3号线在遠期才实行3节编组列车两两重联，由于客流猛增，使在3号线开通僅僅5年后，即2010年4月20日，地铁公司即提前把所有3节编组列车两两重联，变为6节编组营运。2010年4月28日，两两重联列车正式于天河客运站至番禺广场段投入服务。\[67\]後來亦逐漸投入6節編組新車，但3號線運能和客流的矛盾依然比較尖銳，直至目前，3號線最高滿載率依然高達136%\[68\]，而根據城市軌道交通協會出版的《城市軌道交通2017年度度统计和分析报告》\[69\]，廣州地鐵客運強度為每日1.93萬人次/公里，為全國之冠，其中在2017年12月31日[體育西路站客運量達八十四萬四千人](../Page/體育西路站.md "wikilink")﹐亦為2017年全國之首。

而6号线在規劃定位時，並非定位為骨幹線路，而是定位作1號線的「輔助線」。作為一條加密線加密市區的地鐵覆蓋，同時以缓解1号线将来的压力为目的，因此得出的客流預測數據比較小。所以建造时只采用4节的小编组，此時1号线运力尚未饱和。但是由於工期被拖延多年，加上后来金沙洲的发展，以及低估了传统商区人流等因素；同時眾多市民依然留有當年3節編組的3號線極為擁擠的印象，因此6号线開通前后，有市民因害怕沿线客流巨大，但4节车厢运力有限害怕拥挤而不敢乘坐\[70\]。地鐵公司亦預測6號線的客流會超過設計運力，而4节编组营运已難以改變，因此在开通时高峰时间已为3分45秒一班车，为开通时发车间隔最密的一条新线，而且为了新列車能多载乘客，每节车厢有一半座位被拆卸，以增加运力\[71\]。除此之外，今后或将通过公交接驳和未来开通的11号线（环线）等来缓解客流压力\[72\]。目前6號線每日客流约100萬人次，拥挤程度严重。早高峰期间，植物园站往市区方向的乘客甚至需等候几班列车。

### 羊城通事件

2004年，地鐵的8名工作人員在車站站厅客服中心，通過在充值羊城通過程中強行斷電的方式，累計往百多張羊城通卡內反复非法充值25萬餘元，然後到各大超市瘋狂消費，有人甚至勾结他人銷贓，將非法充值的羊城通打折出售。\[73\]2006年11月1日起，人工充值服務轉移到地鐵站內的「天天洗衣店」及[7-Eleven](../Page/7-Eleven.md "wikilink")，客服中心只提供售卡服務。\[74\]

### 广播

与港铁、深圳地铁相比，广州地铁车厢报站冗长且累赘。首先港铁在任何情况下都不会使用单一语种广播，无论安全警示又抑或普通报站，都有三语广播（依次为粤普英），车厢广播也不会介绍附近商家的赞助服务。而广州地铁的普粤英比例不平等情况严重，虽所有车站站台在列车到站后都有以普通话、粤语及英语的欢迎广播提示提醒到站乘客，但车厢內的安全提示、部分转乘指引，都只有普通话。以普通話為主的廣播，有一些廣州長者根本就聽不明白。因为对邻近赞助商家的广播占用太多时间，行车方向、安全提示、文明提示等广播就因此只能使用普通话，地铁公司此商业举措并没有尊重700万本地市民的母语需要，甚至被质疑有打压粤语之嫌。\[75\]地鐵聲稱，商業廣播所有收入全部用於彌補、支持地鐵營運，最終讓市民得益；關於粵語占比，地鐵會根據客流組成的變化定期研究，如有必要會進行調整。\[76\]

2008年5月，二号线粤语报站被完全取消，网络上的广州网友顿时群起抗议，一位自称是地铁职员的网民在论坛上指：“6月28日四号线因某些原因要从5月8日至6月27日停运，于是停运信息要加到列车广播里，但是二号线广播系统存储文件的空间有限，因此只能暂时清理原来的粤语内容以腾出空间。”此事经媒体报道后，5月15日二号线各站粤语报站被恢复。\[77\]2011年5月31日，有人在微博上称“广州地铁一号线粤语报站被取消”，再次引起社会广泛关注。地铁对此解释称，公司在列车启动时增加了“请上车的乘客，往车厢中部走”的语音播报引导（只有普通话），但没有改变报站语言，只是报站时间延后，报站仍然采用三种语言，所以引起乘客“误解”。\[78\]2011年8月，有網民在微博上指亞運公園所在地的APM綫[海心沙站是唯一一個沒有粵語報站的地鐵站](../Page/海心沙站.md "wikilink")。該站值班站長向媒體聲稱，APM線因為使用進口列車，與其他路綫不一樣，所以沒有專門的粵語錄音，之前地鐵部門方面也沒有註意到這個問題，所以海心沙站才會出現這個現象，公司將會重新錄音修正。\[79\]同年12月底，地鐵官方微博發文稱「廣州地鐵一直保持三語報站：過去，沒有取消過粵語；現在，沒有取消粵語；將來，也沒有計劃取消粵語——謠言止於智者，且聽便知真假。」\[80\]實際上，APM線的林和西和赤崗塔站月台廣播同樣長時間沒有廣州話，後者直至2013年12月底易名「廣州塔站」時才獲增加，前者亦於同期加入。

### 站名

[廣州地鐵候車電視熒光幕.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:廣州地鐵候車電視熒光幕.JPG "fig:廣州地鐵候車電視熒光幕.JPG")

#### 车站命名争议

對於车站命名，有許多不同的意見。
例如有人质疑[芳村站的命名](../Page/芳村站.md "wikilink")，尽管实际上[芳村站是取名自紧邻车站旁的芳村村落](../Page/芳村站.md "wikilink")，而并非指当时的[芳村区](../Page/芳村区.md "wikilink")，但[芳村站](../Page/芳村站.md "wikilink")、[花地灣站](../Page/花地灣站.md "wikilink")、[坑口站](../Page/坑口站_\(广州\).md "wikilink")、滘口站和[西朗站均屬於地理意义上的](../Page/西朗站.md "wikilink")[芳村](../Page/芳村.md "wikilink")，使用“芳村”命名站點有以偏概全之嫌。而在地铁2号线北延段中，白云公园、飞翔公园站虽然有规划公园设施，但在开通初期公园尚未建设，导致被质疑车站站名误导乘客。另外一些站點名稱曾经在规划时有过改動。例如[中山八站](../Page/中山八站.md "wikilink")，曾命名為中山八路站；[潭村站曾命名為賽馬場站](../Page/潭村站.md "wikilink")；[漢溪長隆站也多次更名](../Page/漢溪長隆站.md "wikilink")，曾命名為漢溪站和長隆站等。2011年12月30日，广州市民政局发布公告批准将[6号线兴建中的越秀南站更名](../Page/广州地铁6号线.md "wikilink")“[团一大广场站](../Page/团一大广场站.md "wikilink")”\[81\]，此举在网络上引起了广泛争议，并有网民怀疑地铁公司更改车站名称是受外来压力影响。\[82\]\[83\]

#### 英文翻译争议

广州地铁车站的英文译名从开通至2006年11月都是直接使用[汉语拼音](../Page/汉语拼音.md "wikilink")，例如广州火车站译为“”，中大站译为“”。此译法备受诟病，而当时上海、香港等城市都是地名以拼音与固有设施以英语词汇混合使用。2006年11月，地铁公司作出决定，将1-5号线所有车站中文名称按照市地名办的规定执行，而英文译名则按照廣州市人民政府外事辦公室的规定执行，地铁车站的完全汉语拼音英文译名被全部更换。广州火车站译为“”，中大站译为“”等。\[84\]

然而按照地鐵目前執行的標準，站名翻译仍存在许多争议，例如中山八站因[中山八路而命名](../Page/中山路_\(广州\).md "wikilink")，英文也應該使用「」，而非「」，现时体育西路站、白云大道北站等依然使用全汉语拼音，并没有按照亚运前广州市交管部门下发的《全市道路交通标志及路牌设计指引》中使用「」、「」的规定。另外部分方位词也存在争议，例如车陂南应译为「」而不是「」。地鐵公司稱，車站站名均按照地名辦等管理部門要求設置，同時兼顧乘客問詢的便利，上述問題將會提請相關部門研究更改的必要性。

另外，广州地铁各站站台的列车进站倒计时电视上，终点站的中文站名和中文的倒计时时间“1分钟”、“即将到站”等内容，并没有显示对应的英文翻译。（[14号线](../Page/广州地铁14号线.md "wikilink")、[21号线除外](../Page/广州地铁21号线.md "wikilink")，因为配合快慢车运营的需要而采用了重新设计的倒计时显示系统）

#### 站名用字争议

[廣州地鐵1號線與廣佛地鐵的換乘站](../Page/廣州地鐵1號線.md "wikilink")[西朗站](../Page/西朗站.md "wikilink")，位於荔灣區芳村西塱，鑑於當時[電腦](../Page/電腦.md "wikilink")[字庫中沒有](../Page/字庫.md "wikilink")“塱”字，因此採用了同音字“朗”（兩字拼音均為lǎng，粵語拼音均為long<sup>5</sup>）。現在字庫已增補此字，但為了方便民眾，「西朗」一直沿用至今。目前广州市民政局已经允许其改为西塱，但地铁公司表示因修改路线图、站牌等成本巨大，可能耗费上千万元，会在下次线网调整时再作更改，以节约成本。但自后来6号线开通后，地铁公司再称因为地铁现有车站售票机等大多还使用旧电脑系统，难以在短时间更改系统，因此并没有确实更名时间表。\[85\]至於6號線的“柯木塱”則將使用“塱”字。\[86\]2018年，有市民信訪廣州地鐵，地鐵公司回應稱，現一號綫設備系統已開始進行升級改造，因此西朗站更名條件已成熟，正在向上級主管部門申請更名。
2018年9月，廣州地鐵包括車廂和吊牌等所有指示系統中，「西朗」已正名为「西塱」。

對於[𧒽崗站](../Page/𧒽崗站.md "wikilink")，「[𧒽](../Page/𧒽.md "wikilink")」字屬於CJK漢字擴充B區字，編碼274BD。在大多车站售票机以「-{虫雷岗站}-」显示。

### 绝大部分车站没有卫生间

一项调查显示，广州地铁的卫生间普及率全国最低，仅16%左右；在6号线除一德路、区庄站外，4号线除金洲、官洲、车陂、黄村、新造、大学城北站外、5号线的滘口、西村和车陂南、鱼珠四站，9号线全线，14号线全线（包含知识城支线全线），13号线全线，21号线全线安装了厕所以外，早期开通的线路几乎屈指可数，其中以2号线的情况最差，市民往往要出站步行很远才能找到，极不方便，导致一些乘客内急难以忍受，结果直接在站内垃圾桶甚至列车上解决。而地铁公司则表示由于早期线路规划中并没有要求需要建设厕所，而现有旧站点加装厕所则较为困难，只有新线路才会在设计中预留厕所。之后地铁公司也推出厕所指南告知线路内或站点附近可用的厕所位置。\[87\]\[88\]

### 检出超级细菌事件

2015年10月29日，[姚振江研究团队发表在](../Page/姚振江.md "wikilink")[自然出版集团旗下的学术期刊](../Page/自然出版集团.md "wikilink")《[科学报告](../Page/科学报告.md "wikilink")》上一项研究显示，广州地铁系统检出被称为[超级细菌的耐](../Page/超级细菌.md "wikilink")[甲氧西林的](../Page/甲氧西林.md "wikilink")[金黄色葡萄球菌](../Page/金黄色葡萄球菌.md "wikilink")。姚振江表示，2013年11月，他们团队在广州地铁1、2、3、4、5、8号线和APM线共7条线路上采集了320个样本，取样点涉及32个地铁车站，包括地铁中经常被乘客触碰的位置，例如扶手、座椅、售票机、自动扶梯等。报告称，有193个取样点含有耐药的[葡萄球菌](../Page/葡萄球菌.md "wikilink")，比例超过60%；其中8个含有超级细菌，检出率2.5%。这种细菌對抗生素有較強抗藥性，一旦感染可致死亡。而專家稱，耐藥細菌雖然有感染危險，但正常人感染率極低，無需恐慌，不会因接触这种细菌而生病\[89\]\[90\]\[91\]。

### 安檢監控強化

2017年8月9日广州地铁在官网挂出安检服务项目（2017-2020年）招标，投入涉及近26.7亿元，包括采购855台安检设备与1.2万新安检岗位的设置，而未向公众正式交待具体内容。\[92\]标书公布不足8小时即暂停招标。有记者查询地铁方面回应表示，具体情况明朗后会由相关部门对外发布信息消息。當時意见指广州地铁客流强度高居全国第一，必须有足够预估一旦安检升级，会对通过效率有几大影响\[93\]。

而到2017年10月10日开始至11月30日，广州地铁分阶段在所有车站升级进站安检措施\[94\]，预计造成部分地铁站入站耗费30分钟或以上\[95\]，导致体育西路、滘口、东山口等车站通行困难，部分车站最长入站轮候达一个小时，惹来民众严重质疑有关安排存在扰民。而據報花露水、噴霧劑等無法攜帶入閘，安檢實施出現化妝日用品被大量收繳而財物損失未有賠償。

2017年12月28日廣州地鐵9號線、13號線、4號線南延和14線知識城支線四條線路同步開通運營，其中14號線知識城支線配置全球首次全車30個高清視頻即時監控，地鐵列車每個車廂裝有4台高清[攝像槍](../Page/摄像头.md "wikilink")，6節車廂共安裝24台高清攝像槍，另外兩端司機室還各安裝了3台高清攝像槍\[96\]。2018年計畫開通的廣州地鐵14號線和21號線也預計配置監控設備，車廂高清監控[探頭遂能連續不斷地向地面傳輸](../Page/閉路電視.md "wikilink")。預料該項技術未來將推廣至廣州所有地鐵線路\[97\]。

2018年5月13日，广州地铁设计研究院有限公司发出公告，宣布即日起至5月30日将向指定单位与本院内征集广州地铁站外安检房造型设计方案，计划涉及在运营的既有站场出入口改造、加设站外安检房和新建线路出入口与安检一体化站房安检房，惹来舆论哗然质疑继续浪费公帑\[98\]。8月29日，廣州市設計院負責方案獲得通過\[99\]。

2018年10月26日起廣州地鐵在[萬勝圍站A口](../Page/万胜围站_\(地铁\).md "wikilink")、[珠江新城站B](../Page/珠江新城站.md "wikilink")1口、[嘉禾望崗站B口及](../Page/嘉禾望岗站.md "wikilink")[體育西路站E口等四個车站入口](../Page/体育西路站.md "wikilink")，試點人面識別功能、乘客實名認證通行。實名認證安檢要求乘客提前下載地鐵客户端，做實名認證和人面數據採集\[100\]。

#### 濫用機制阻礙乘客自由进站

2018年7月18日，有穿着[洛丽塔裙子的大学生入](../Page/洛丽塔.md "wikilink")[大石站時](../Page/大石站.md "wikilink")，被地铁安检员以“奇装异服”为由阻攔搭乘地鐵。7月20日下午，广州地铁就此事致歉，解释当班安检员对“奇装异服”理解不到位，要求安检公司加强培训\[101\]。事件发生的两个月后，有网友揭發在[燕塘站再次被安检人员以同样的理由阻攔進入](../Page/燕塘站.md "wikilink")，後安检人员将其放行，之后在2018年11月，再有网友揭發其穿着[哥特装在](../Page/哥德次文化.md "wikilink")[体育西路站进站](../Page/体育西路站.md "wikilink")，被车站保安以“吓人”、“奇装异服”为由阻攔其搭乘地鐵\[102\]。

到2019年3月10日，一位化[哥特妝的女性乘客在](../Page/哥德次文化.md "wikilink")[蕭崗站進站](../Page/蕭崗站.md "wikilink")，再被安檢人員阻攔進站搭乘地鐵，當場要求該乘客“請原地卸妝”，引發輿論廣泛關注，哥特同好群體亦發起聲援行動表達不滿。事后的3月11日下午5點，廣州地鐵作出回應称「如給您造成不便很抱歉，小編已提醒業務部門注意。」3月16日，广州地铁就此事再次发表声明，称此次事件确实存在当事安检人员处置不当的问题，对此深刻检讨反思，推动工作改进，同时约谈安检单位，对当事安检人员进行处理，对当班班长停岗培训，督促安检单位提升服务质量和服务效率，并对受影响的当事人致歉\[103\]\[104\]。

2019年4月[清明節假期](../Page/清明節.md "wikilink")，未有預告下地鐵安檢再次升級為“大包小包都要查”，令不少站點入站出現“人逼人”大場面，有乘客表示即使僅攜帶一瓶水，也被要求接受安檢。有關升級，再度引起公眾輿論關注廣州作為人口密度高、極大交通壓力的大城市，地鐵實施安檢極大阻礙其本身的公共交通能力\[105\]。

## 参见

  - [廣佛地鐵](../Page/廣佛地鐵.md "wikilink")
  - [广州地铁车站列表](../Page/广州地铁车站列表.md "wikilink")
  - [地铁](../Page/地铁.md "wikilink")
  - [捷運](../Page/捷運.md "wikilink")

## 註釋

## 参考资料

## 外部链接

  - [广州地铁](http://www.gzmtr.com/) （官方網站）

  - [广州地铁新生活干线](http://www.gzmtr.cn)（資訊類網站）

  -
  - [UrbanRail.Net網站關于廣州地鐵的資料](http://www.urbanrail.net/as/cn/guan/guangzhou.htm)


[广州地铁](../Category/广州地铁.md "wikilink")
[Category:1992年廣州建立](../Category/1992年廣州建立.md "wikilink")
[Category:1997年中國建立](../Category/1997年中國建立.md "wikilink")
[Category:广州交通](../Category/广州交通.md "wikilink")

1.  [广州地铁总里程超伦敦居世界第三！放眼全球仅输北上](http://bendi.news.163.com/guangdong/19/0102/07/E4GG1VPR04178D6J.html)

2.  [广州地铁：我的历史不止20年！](http://www.sohu.com/a/152861613_675951)

3.

4.

5.

6.

7.

8.

9.

10.

11.

12.

13.

14. [这货是广州地铁吉祥物，你怎么看？](http://sports.ifeng.com/gundongxinwen/detail_2013_09/16/29634033_0.shtml)

15. [广州地铁服务热线“96891”启用](http://www.gzmtr.com/ttxw/t20131121_314246.htm)

16.

17. [广佛地铁西朗至燕岗段开通(图)](http://news.163.com/15/1228/14/BBU8CDGE00014AED.html)羊城晚报
    2015年12月28日

18.

19.

20.

21.

22.

23. [12月28日，广州这三条地铁线要通了！](https://mp.weixin.qq.com/s/updAHkNBeqyFAsD0RPhx8A)广州地铁官方微信公众平台
    2018年12月27日

24. [广州年底将实现“区区通地铁”](http://epaper.southcn.com/nfdaily/html/2018-10/23/content_7758497.htm).南方网
    2018年10月23日

25. [粤港澳大湾区地铁“一张网”还有多远](http://gz.southcn.com/content/2019-01/14/content_184832651.htm).南方网
    2019年1月14日

26. [广州地铁运营总部新组织架构成立](http://www.gzmtr.com/ttxw/t20130228_307364.htm)

27. [广州物价局关于2010年广州地铁线网票价的批复](http://www.gzwjj.gov.cn/html/zwgk/ywgz/jggl/2010-08-27/23795.htm)


28. [广州地铁票务规则](http://cs.gzmtr.com/ckfw/pwzy/201811/t20181106_60163.htm)

29. [广州地铁昌岗换乘站早高峰实施客流控制](http://news.sina.com.cn/c/2010-09-26/111521172173.shtml)

30. [广州公交优惠最新方案:15次后六折
    下月实施](http://2010.163.com/09/1216/15/5QLPBTM300863AUC.html)

31. [2月9日起
    各地铁站可买日票](http://www.gzmtr.com/ygwm/xwzx/gsxw/201502/t20150206_38469.html)

32. [广州地铁将停用学生储值票等特种票](http://gz.bendibao.com/news/20091212/content34293.shtml)

33.

34.

35.

36.

37.

38. [广州地铁10月10日起逐步升级安检](http://www.gzmtr.com/ygwm/xwzx/gsxw/201709/t20170927_54225.html)

39. [今起广州地铁安检正式升级，住这些地方的要早起](http://news.ycwb.com/2017-10/10/content_25573405.htm)，金羊网
    2017-10-10

40. [广州地铁：积极响应市民意见采用9项措施优化安检 11月7日起再分6批次逐步增加安检升级车站](http://www.gzmtr.com/ygwm/xwzx/gsxw/201711/t20171102_54742.html)

41.

42. [广州市人民政府办公厅关于印发广州综合交通枢纽总体规划（2018－2035年）的通知](http://www.gz.gov.cn/gzgov/s2812/201901/3d6607dfdd0c40b89ffb74575fbe2559.shtml)

43.

44. [广州8条新地铁重磅曝光！站点逐一列明，以后没那么挤了！](https://news.sina.cn/2018-09-15/detail-ihkahyhx3160654.d.html?from=wap)大洋网-广州日报

45. [地铁6号线再次拆解！二期变成20号线，萝岗直达广州塔！](http://news.51homevip.com/p/f5fe461def.html)51家庭管家

46. [地铁6号线再次拆解！二期变成20号线，萝岗直达广州塔！](http://news.51homevip.com/p/f5fe461def.html)51家庭管家

47. [广州8条新地铁重磅曝光！站点逐一列明，以后没那么挤了！](https://news.sina.cn/2018-09-15/detail-ihkahyhx3160654.d.html?from=wap)大洋网-广州日报

48. [广州8条新地铁重磅曝光！站点逐一列明，以后没那么挤了！](https://news.sina.cn/2018-09-15/detail-ihkahyhx3160654.d.html?from=wap)大洋网-广州日报

49. [广州8条新地铁重磅曝光！站点逐一列明，以后没那么挤了！](https://news.sina.cn/2018-09-15/detail-ihkahyhx3160654.d.html?from=wap)大洋网-广州日报

50. 《[构建立体化交通网络 加快融入粤港澳大湾区
    市领导与市政协委员面对面互动交流](http://e.hznews.com/paper/hzrb/20180116/A2/1/)》(惠州日報，2017年1月16日)

51. 《[罗浮山、龙门有望对接广州地铁
    龙门永汉对接广州地铁16号线，罗浮山对接21号线，已有前期规划](http://epaper.oeeee.com/epaper/J/html/2018-01/17/content_4229.htm)》(南方都市報，2017年1月17日，HB02版)

52.

53.

54.

55.

56.

57.
58. [为广州地铁六号线“挑刺”：有不足
    东山口换乘太远](http://tv.sohu.com/20131230/n392624869.shtml)

59. 2013年12月30日广视新闻报道

60. [广州地铁六号线试运营逾15万人次尝鲜
    明日迎考验](http://news.ycwb.com/2013-12/29/content_5761431.htm)
     羊城晚报 2013年12月29日

61.

62.

63. [1](http://src.leju.com/imp/imp/deal/a3/87/b/f74a8100a8efe4a3d00406f2425_p24_mk24_sX0.png)

64.

65.

66.

67.

68.

69. [城市軌道交通2017年度度统计和分析报告](http://www.camet.org.cn/index.php?m=content&c=index&a=show&catid=18&id=13532)

70.

71.

72.

73.

74.

75.

76.

77.

78.

79.

80.

81. [广州市民政局地名公告（第271期）](http://gzdm.gzmz.gov.cn/content.aspx?Idx=1011)

82. [“越秀南”或更名“团一大广场”引争议](http://informationtimes.dayoo.com/html/2011-12/09/content_1553548.htm)


83. [臀一大？一大团？No啦～](http://gcontent.oeeee.com/3/cc/3cc797184d3b3698/Blog/e52/593a38.html)


84.

85.

86.

87.

88.

89.

90.

91.

92.

93.

94. [广州地铁10月10日起逐步升级安检](http://www.gzmtr.com/ygwm/xwzx/gsxw/201709/t20170927_54225.html)

95.
96.

97.

98. [广州地铁将推行站外安检？正在对外征集设计方案](http://news.ycwb.com/2018-05/13/content_30010943.htm)
    陈泽云 梁怿韬 金羊网 2018-05-13

99. [广州地铁站外安检房选定了](http://news.xkb.com.cn/guangzhou/2018/0830/516517.html)
    2018-08-30 新快报

100. [广州地铁安检升级试点启用人脸识别](https://www.chinanews.com/wap/detail/zwsp/sh/2018/10-26/8660955.shtml)
     中国新闻网 2018-10-26

101.

102.

103.

104.

105. [今日嘅广州地铁：机人人人人人人人人人人人人人人人人人你人人人人人人人人](http://www.gznf.net/headlines/32807.html)
     羊城網 2019-04-08